\documentclass[12pt,letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\author{Ernesto Acosta Gempeler}
\begin{document}
\begin{center}
\textbf{Seminario de teoría calculatoria de conjuntos}
\end{center}
\begin{center}
Martes 15 de marzo de 2016
\end{center}
\noindent \textbf{Temas tratados} en la octava sesi\'on del seminario de 2016, expuestos por Ernesto.\\

En esta sesi\'on, se recuerda que hay dos clases de ordinales, los sucesores y los l\'imite. Comenzamos a estudiar los teoremas de recursi\'on transfinita. Para esto se introduce el concepto de univalencia mediante el cual se pueden formular los teoremas sin necesidad de recurrir al concepto de clases que no queremos usar en la TCC. Un axioma importante en este contexto es el Axioma de Remplazo que postula como conjunto la ``imagen de un conjunto por una univalencia".\\[0.3cm]

\noindent Hay dos clases de n\'umeros ordinales:
\begin{enumerate}
\item Ordinales sucesores:
\[
\text{os}(\alpha)\equiv(\exists \beta\mid: \alpha=\beta^+)
\]
\item Ordinales l\'imite:
\[
\text{lm}(\alpha)\equiv \neg \text{os}(\alpha)\,\,\wedge\,\,
\text{lm}(\alpha)\equiv \alpha = \cup \alpha\,\,\wedge\,\,
\text{lm}(\alpha)\equiv (\forall \beta\mid:\alpha\neq \beta^+)
\]
\noindent Se puede demostrar que un ordinal l\'imite es un ordinal que no se puede alcanzar con sucesores:
\[
\text{lm}(\alpha)\equiv (\forall \beta\mid \beta \prec \alpha: \beta^+\prec\alpha)
\]
\end{enumerate}
Un predicado $\varphi(x,y)$ es una univalencia si $y=z$ cuando $\varphi(x,y)$ y $\varphi(x,y)$. Simb\'olicamente,
\[
\text{un}(\varphi)\equiv (\forall x, y, z\mid \varphi(x,y)\wedge \varphi(x,z): y=z).
\]
El esquema de remplazo dice as\'i: Si $\varphi$ es una univalencia y $X$ es un conjunto, entonces
\[
Y=\varphi[X]\equiv (\forall y\mid: y\in Y\equiv(\exists u\mid u\in X:\varphi(u,y)))
\]
As\'i, si $\varphi$ es una univalencia y $X$ es un conjunto,
\[
\varphi[X]=\{v\mid (\exists u\mid u\in X: \varphi(u,v))\}
\]
o
\[
y\in \varphi[X]\equiv (\exists u\mid u\in X: \varphi(u,y))
\]

\bigskip

\noindent Teorema. Todo conjunto bien ordenado es isomorfo a un \'unico n\'umero ordinal.
\begin{center}
\large Teoremas inductivos
\end{center}
Teorema de inducci\'on transfinita. Sea $\varphi$ una f\'ormula sobre ordinales que cumple
\begin{enumerate}
\item[a)] $\varphi(0)$
\item[b)] $\varphi(\alpha)\Rightarrow\varphi(\alpha^+)$
\item[c)] $(\forall \alpha\mid \text{lm}(\alpha):(\forall \beta \mid \beta\prec\alpha:\varphi(\beta))\Rightarrow \varphi(\alpha))$
\end{enumerate} 
Entonces, $(\forall \alpha\mid:\varphi(\alpha))$.\\[0.3cm]
Demostraci\'on. Si la conclusi\'on no fuese cierta, se tendr\'ia que $\{\beta\mid \neg\varphi(\beta)\}\neq\emptyset$. Sea $\alpha=\downarrow\{\beta\mid \neg\varphi(\beta)\}$. Ya se hab\'ia demostrado que $\alpha$ existe y que $\neg\varphi(\alpha)$. Entonces
\begin{enumerate}
\item[i)] $\varphi(0)\Rightarrow\alpha\neq 0$.
\item[ii)] Si os$(\alpha)$, es decir, si$\alpha=\beta^+$ entonces
\[\begin{array}{rcl}
& &  \alpha=\beta^+\\ 
&&\\
&\Rightarrow  &\langle \text{definici\'on de}\,\,\alpha\,\,;\beta\prec\alpha\rangle   \\ 
&&\\
& &  \varphi(\beta)\\ 
&&\\
& \Rightarrow & \langle \text{hip\'otesis}\,\,\neg\varphi(\alpha)\rangle  \\ 
&&\\
&& \text{false}
\end{array} 
\]
\item[iii)] Si lm$(\alpha)$, por definici\'on de $\alpha$,
\[\begin{array}{rcl}
& & (\forall \beta\mid\beta\prec\alpha:\varphi(\beta))\\ 
&&\\
&\Rightarrow  &\langle \text{hip\'otesis (c)}  \rangle \\ 
&&\\
& &  \varphi(\alpha)\\ 
&&\\
& \Rightarrow & \langle \neg\varphi(\alpha)\rangle  \\ 
&&\\
&& \text{false}
\end{array} 
\]
\end{enumerate}
Tenemos relativizaciones del teorema, consignadas en los siguientes corolarios.\\[0.3cm]
Corolario A. Si $\gamma$ es un ordinal l\'imite no nulo y $\psi$ es una f\'ormula sobre ordinales menores que $\gamma$ tal que
\begin{enumerate}
\item[a)] $\psi(0)$
\item[b)] $(\forall \beta\mid \beta\prec\gamma: \psi(\beta)\Rightarrow\psi(\beta^+))$
\item[c)] $(\forall \alpha\mid \text{lm}(\alpha)\wedge \alpha\prec\gamma:(\forall \beta \mid \beta\prec\alpha:\psi(\beta))\Rightarrow \psi(\alpha)))$,
\end{enumerate} 
entonces $(\forall \beta\mid \beta\prec\gamma:\psi(\beta))$.\\[0.3cm]
La demostraci\'on se deja como ejercicio. (Defina $\varphi(\alpha)\equiv \alpha\prec\gamma\Rightarrow\psi(\alpha)$ y use el teorema).\\[0.3cm]
Corolario B. Si $\psi$ es una f\'ormula sobre naturales  tal que
\begin{enumerate}
\item[a)] $\psi(0)$
\item[b)] $(\forall n\mid n\in \omega: \psi(n)\Rightarrow\psi(n^+))$,
\end{enumerate} 
entonces $(\forall n\mid n\in\omega:\psi(n))$.\\[0.3cm]
Es una consecuencia inmediata del corolario A y usando el hecho de que $\omega$ es el ordinal l\'imite m\'as peque\~no no vac\'io.\\[0.3cm]
Notaci\'on.
\begin{enumerate}
\item[(a)] Si $\cal F$ es una univalencia, definimos ${\cal F}\langle x\rangle$ por:
\[
y={\cal F}\langle x \rangle\equiv {\cal F}(x,y)
\]
\item[(b)] $\varphi$ es una univalencia ordinal si
\[
(\forall \alpha \mid: (\exists X \mid \varphi(\alpha,X))\wedge (\forall Y \mid \varphi(\alpha,X)\equiv \varphi(\alpha,Y):X=Y)))
\]
Abreviadamente,  $\varphi$ es una univalencia ordinal si
\[
(\forall \alpha \mid: (\exists!X\mid  \varphi(\alpha,X))).
\]
\item[(c)] Si $ \varphi$ es una univalencia y $X$ es un conjunto, definimos la funci\'on ``$\varphi$ restricta a X" por
\[
\varphi\upharpoonright X \overset{\smallfrown}{=}\{(y,z)\in X\times\varphi[X]\mid y\in X\wedge\varphi(y,z)\}
\]
$\varphi[X]$ es un conjunto gracias al axioma de remplazo.
\end{enumerate}
Definimos ahora secuencias, sucesiones y secuencias ordinales.
\begin{enumerate}
\item Una funci\'on $s$ es una sucesi\'on si dom$s=\omega$.
\item Una funci\'on $s$ es una secuencia si dom$s=\{i\in\omega\mid i<n\}$ para alg\'un $n\in\omega$. En este caso, $n$ es la longitud de $s$.
\item Una funci\'on $s$ es una secuencia transfinita si dom$s=\alpha$ para alg\'un ordinal $\alpha$. Es este caso se dice que $\alpha$ es la longitud de $s$ y que $s$ es una $\alpha$-secuencia. Simb\'olicamente, escribiremos st$(s,\alpha)$ para decir que $s$ es una $\alpha$-secuencia.
\end{enumerate}
En muchas ocasiones se tiene que recurrir a la definici\'on de sucesiones  mediante recursi\'on. Es decir, para definir el valor de una sucesi\'on en un $n$ se debe recurrir a los valores de la sucesi\'on en n\'umeros menores que $n$. Este mecanismo se justifica mediante los teoremas de recursi\'on que introduciremos a continuación. En el caso de secuencias transfinitas decimos que una definici\'on por recursi\'on (definici\'on por inducci\'on transfinita) tiene la forma:
``Dada una univalencia $\cal G$, definida sobre secuencias transfinitas, y un ordinal $\beta$, se define la $\beta$-secuencia $s$ por $s(\alpha)={\cal G}\langle s\upharpoonright\alpha\rangle$, para todo $\alpha\prec\beta$."\\[0.3cm]
Por ejemplo, si $\beta=\omega$ y ${\cal G}(\langle a_0,a_1,\ldots, a_{k-1}\rangle, b)\,\,\equiv\,\,b=a_{k-1}\cdot k$, entonces podemos definir la sucesi\'on $s$ por
\[
s(n)={\cal G}\langle s_0, s_1,\ldots s_{n-1}\rangle\,\, \equiv\,\, {\cal G}(\langle s_0,s_1,\ldots, s_{n-1}\rangle, s(n))\,\,\equiv\,\,s(n)=s_{n-1}\cdot n.
\]
Por supuesto, para que $s$ est\'e bien definida se debe demostrar su existencia y demostrar el teorema:
``Sea $\cal G$ una univalencia  definida sobre secuencias transfinitas. Entonces, para todo $\beta$, existe una \'unica $\beta$-secuencia $s$ tal que $s(\alpha)={\cal G}\langle s\upharpoonright\alpha\rangle$, para todo $\alpha\prec\beta$."\\[0.3cm]
A continuaci\'on presentaremos una versi\'on general de este teorema, que permite definir, m\'as que secuencias transfinitas por recurrencia, univalencias sobre ordinales por recurrencia.\\[0.3cm]
Teorema de recursi\'on transfinita. Para toda univalencia total $\cal G$ (total significa al menos una imagen para cada conjunto), existe una \'unica univalencia ordinal $\cal F$ tal que
\[
{\cal F}\langle \alpha\rangle ={\cal G}\langle{\cal F}\upharpoonright\alpha\rangle.
\]
para todo $\alpha$.\\[0.3cm]
Demostraci\'on. Veamos que $\cal F$ definida por
\[
{\cal F}\langle \alpha\rangle=x \,\,\equiv\,\,
(\exists s\mid :(\forall \beta \mid \text{st}(s,\alpha)\wedge \beta\prec\alpha: s(\beta)={\cal G}\langle s\upharpoonright\beta\rangle) \wedge x={\cal G}\langle s\rangle) 
\]
satisface las condiciones del teorema.\\[0.3cm]
\begin{enumerate}
\item[(a)] Unicidad de $s$ ($\cal F$ est\'a bien definida). Dado $\alpha$ mostremos que 
\[
(\forall \beta\mid \beta\prec\alpha: s.\beta={\cal G}\langle s\upharpoonright\beta\rangle \wedge s'.\beta={\cal G}\langle s'\upharpoonright\beta\rangle)\Rightarrow s=s',
\]
para cualquier par de $\alpha$-secuencias $s$ y $s'$.\\[0.3cm]
Supongamos que  $(\forall \beta\mid \beta\prec\alpha: s.\beta={\cal G}\langle s\upharpoonright\beta\rangle \wedge s'.\beta={\cal G}\langle s'\upharpoonright\beta\rangle)$ y demostremos que $s\upharpoonright\alpha=s'\upharpoonright\alpha$ por inducci\'on transfinita.\\[0.3cm]
 Si $\alpha=0$, tanto $s$ como $s'$ son vac\'ios. Entonces, si $\alpha\succ 0$, 
\begin{enumerate}
\item[i)]
\[\begin{array}{rcl}
& & s{.}0\\ 
&&\\
&\equiv  &\langle \text{hip\'otesis}  \rangle \\ 
&&\\
& &  {\cal G}\langle s\upharpoonright 0\rangle\\ 
&&\\
& \equiv & \langle s\upharpoonright \emptyset=\emptyset \rangle  \\ 
&&\\
&& {\cal G}\langle 0\rangle\\
&&\\
&\equiv  &\langle s'\upharpoonright \emptyset=\emptyset  \rangle \\ 
&&\\
& &  {\cal G}\langle s'\upharpoonright 0\rangle\\ 
&&\\
& \equiv & \langle \text{hip\'otesis} \rangle  \\ 
&&\\
& &  s'{.}0\\ 
\end{array} 
\]
\item[ii)]Supongamos que $s\upharpoonright\beta=s'\upharpoonright\beta$, siendo $\beta\prec \alpha$. Entonces,
\[\begin{array}{rcl}
& & s\upharpoonright \beta^+\\ 
&&\\
&=  &\langle \text{definici\'on de sucesor}  \rangle \\ 
&&\\
& & s\upharpoonright (\beta\cup\{\beta\})\\ 
&&\\
& = & \langle \text{definici\'on de restricci\'on} \rangle  \\ 
&&\\
&& s\upharpoonright\beta\cup\{(\beta,s.\beta)\}\\
&&\\
&=  &\langle \text{hip\'otesis}  \rangle \\ 
&&\\
& &  s\upharpoonright\beta\cup\{(\beta,{\cal G}\langle s\upharpoonright \beta\rangle)\}\\ 
&&\\
& = & \langle \text{hip\'otesis} \rangle  \\ 
&&\\
& &  s'\upharpoonright\beta\cup\{(\beta,{\cal G}\langle s'\upharpoonright \beta\rangle)\}\\ 
&&\\
& = & \langle \text{hip\'otesis} \rangle  \\ 
&&\\
& & s'\upharpoonright\beta\cup\{(\beta,s'.\beta)\\ 
&&\\
& = & \langle \text{definici\'on de restricci\'on} \rangle  \\ 
&&\\
& & s'\upharpoonright(\beta\cup\{\beta\})\\ 
&&\\
& = & \langle \text{definici\'on de sucesor} \rangle  \\ 
&&\\
& & s'\upharpoonright \beta^+\\ 
\end{array} 
\]
\item[iii)] Sea $\beta\prec\alpha$, lm$(\beta)$ y sup\'ongase que $(\forall \delta\mid \delta\prec\beta: s\upharpoonright\delta=s'\upharpoonright\delta)$. Entonces,
\[\begin{array}{rcl}
& & s\upharpoonright \beta\\ 
&&\\
&=  &\langle \text{definici\'on de ordinal l\'imite}  \rangle \\ 
&&\\
& & s\upharpoonright \{\delta\mid\delta\prec\beta\}\\ 
&&\\
& = & \langle \text{definici\'on de restricci\'on} \rangle  \\ 
&&\\
&& \{(\delta,s.\delta)\mid \delta\prec\beta\}\\
&&\\
&=  &\langle \text{hip\'otesis}  \rangle \\ 
&&\\
& &  \{(\delta,{\cal G}\langle s\upharpoonright\delta\rangle)\mid \delta\prec\beta\}\\ 
&&\\
& = & \langle \text{hip\'otesis} \rangle  \\ 
&&\\
& &  \{(\delta,{\cal G}\langle s'\upharpoonright\delta\rangle)\mid \delta\prec\beta\}\\ 
&&\\
& = & \langle \text{hip\'otesis} \rangle  \\ 
&&\\
& & \{(\delta,s'.\delta)\mid \delta\prec\beta\}\\ 
&&\\
& = & \langle \text{definici\'on de restricci\'on} \rangle  \\ 
&&\\
& & s'\upharpoonright \{\delta\mid\delta\prec\beta\}\\ 
&&\\
& = & \langle \text{definici\'on de ordinal l\'imite} \rangle  \\ 
&&\\
& & s'\upharpoonright \beta\\ 
\end{array} 
\]
\end{enumerate}
\item[(b)] La existencia de $s$ para cada $\alpha$ se demuestra tambi\'en por inducci\'on transfinita.
\begin{enumerate}
\item[i)] ${\cal F}\langle\emptyset\rangle={\cal G}\langle\emptyset\rangle={\cal G}\langle {\cal F}\upharpoonright\emptyset \rangle$
\item[ii)] Sup\'ongase que ${\cal F}\langle\alpha\rangle$ existe para $\alpha\succeq 0$, entonces por definici\'on de ${\cal F}$, existe una $\alpha$-secuencia $s$ tal que
\[
{\cal F}\langle \alpha\rangle={\cal G}\langle s \rangle \wedge (\forall \beta\mid\beta\prec\alpha: s.\beta={\cal G}\langle s\upharpoonright \beta\rangle)
\]
Sea $t=s\cup\{(\alpha,{\cal F}\langle\alpha\rangle)\}$ (obs\'ervese que $t\upharpoonright\alpha =s$) y ${\cal F}\langle\alpha^+\rangle={\cal G}\langle t \rangle$. Por desigualdad discreta, $\beta\prec\alpha^+\equiv \beta=\alpha\vee\beta\prec\alpha$, y entonces,
\[\begin{array}{rcl}
\beta=\alpha&& \\ 
&&\\
& & t.\alpha\\ 
&&\\
& = & \langle \text{definici\'on de}\,\,t \rangle  \\ 
&&\\
&& {\cal F}\langle\alpha\rangle\\
&&\\
&=  &\langle \text{hip\'otesis}  \rangle \\ 
&&\\
& &  {\cal G}\langle s \rangle\\ 
&&\\
& = & \langle \text{definici\'on de}\,\,t \rangle  \\ 
&&\\
& &  {\cal G}\langle t\upharpoonright\alpha\rangle,\\ 
\end{array} 
\]
\[\begin{array}{rcl}
\beta\prec\alpha&& \\ 
&&\\
& & t.\beta\\ 
&&\\
& = & \langle \text{definici\'on de}\,\,t \rangle  \\ 
&&\\
&& s.\beta\\
&&\\
&=  &\langle \text{hip\'otesis}  \rangle \\ 
&&\\
& &  {\cal G}\langle s\upharpoonright\beta \rangle\\ 
&&\\
& = & \langle \text{definici\'on de}\,\,t \rangle  \\ 
&&\\
& &  {\cal G}\langle t\upharpoonright\beta\rangle\\ 
\end{array} 
\]
y adem\'as
\[\begin{array}{rcl}
& &  {\cal F}\langle \alpha^+ \rangle\\ 
&&\\
& = & \langle \text{definici\'on } \rangle  \\ 
&&\\
&&  {\cal G}\langle t \rangle\\
&&\\
&=  &\langle \text{definici\'on de}\,\,t  \rangle \\ 
&&\\
& &  {\cal G}\langle s\cup\{(\alpha,{\cal F}\langle\alpha)\}\rangle \\ 
&&\\
& = & \langle \text{definici\'on de}\,\,.... \rangle  \\ 
&&\\
& &  {\cal G}\langle \{(\beta, {\cal G} \langle s\upharpoonright\beta\rangle)\mid \beta\prec\alpha^+\}\rangle\\ 
&&\\
& = & \langle \text{definici\'on de}\,\,....\rangle  \\ 
&&\\
& &  {\cal G}\langle \{(\beta, {\cal F} \langle\beta\rangle)\mid \beta\prec\alpha^+\}\rangle\\
&&\\
& = & \langle \text{definici\'on de}\,\,....\rangle  \\ 
&&\\
& &  {\cal G}\langle {\cal F}\upharpoonright\alpha^+ \rangle\\
\end{array} 
\]
Luego ${\cal F}\langle\alpha^+\rangle$ est\'a bien definida.
\end{enumerate}
Sup\'ongase ahora que $\alpha$ es ordinal l\'imite y que ${\cal F}\langle\beta\rangle$ existe para $\beta\prec \alpha$ , es decir ${\cal F}\langle\beta\rangle={\cal G}\langle s_\beta\rangle$, donde $s_\beta$ es su $\beta$-secuencia asociada.  Definimos $t=\{(\beta, {\cal G}\langle s_\beta\rangle)\mid \beta\prec\alpha\}$ que, por el axioma de remplazo,  es una $\beta$-secuencia bien definida. Definimos ${\cal F}\langle\alpha\rangle={\cal F}\langle t\rangle$.\\[0.3cm]
Si $\beta\prec\alpha$ entonces,
\[\begin{array}{rcl}
& &  t.\beta\\ 
&&\\
& = & \langle \text{definici\'on de}\,\, t \rangle  \\ 
&&\\
&&  {\cal G}\langle s_\beta \rangle\\
&&\\
&=  &\langle s_\beta=t\upharpoonright\beta  \rangle \\ 
&&\\
& &  {\cal G}\langle t\upharpoonright\beta\rangle \\ 

\end{array} 
\]
Luego, la definici\'on de ${\cal }\langle \alpha\rangle$ cumple con lo exigido. Adem\'as, ${\cal }\langle \alpha\rangle={\cal G}\langle {\cal F}\upharpoonright\alpha\rangle$. Veamos
\[\begin{array}{rcl}
& & {\cal F}\langle \alpha \rangle \\ 
&&\\
& = & \langle \text{definici\'on} \rangle  \\ 
&&\\
&&  {\cal G}\langle t \rangle\\
&&\\
&=  &\langle \text{definici\'on de}\,\, t  \rangle \\ 
&&\\
& &  {\cal G}\langle \{(\beta,{\cal G}\langle s_\beta\rangle)\mid \beta\prec \alpha\}\rangle \\ 
&&\\
&=  &\langle \text{definici\'on de}\,\, {\cal F} \langle s_\beta\rangle\,\,\text{para}\,\, \beta\prec\alpha \rangle \\ 
&&\\
& &  {\cal G}\langle \{(\beta,{\cal F}\langle\beta\rangle)\mid \beta\prec \alpha\}\rangle \\ 
&&\\
&=  &\langle \rangle \\ 
&&\\
& &  {\cal G}\langle {\cal F}\upharpoonright\alpha\rangle \\ 
\end{array} 
\]
La unicidad de ${\cal F}$ se deja como ejercicio.
\end{enumerate}

\end{document}
